[{"id": 1, "question": "Was ist CTSS?", "answer": "Das erste Timesharing-System der Welt", "ok": 20}, {"id": 2, "question": "Welches Interaktionssystem verwendet dasselbe Prinzip wie das VIDEOPLACE System?", "answer": "Eye-Toy", "ok": 1}, {"id": 3, "question": "Welche alternativen Eingabemethoden f\u00fcr PDA's wurden in den 1990ern entwickelt?", "answer": "Verwendung einer 3-Tasten Akkortdtatatur; Texteingabe \u00fcber vereinfachte Stiftgesten;", "ok": 16}, {"id": 4, "question": "Welche Einrichtung gr\u00fcndeten Tom DeFanti und Dan Sandin 1973?", "answer": "Electronic Visualization Laboratory (EVL)", "ok": 17}, {"id": 5, "question": "Innovationen Xerox Star", "answer": "hochaufloesender Rasterbildschirm; Desktop Metapher; Maus als Zeigegeraet; Netzwerkresourcen; EMail; WYSIWIG Textverarbeitung; Fr\u00fche Form des Drag and Drop", "ok": 4}, {"id": 6, "question": "Was sind die Ausgabewerte eines Trackballs?", "answer": "Die Geschwindigkeit der Kugel bzgl ihrer vertikalen und horizontalen Achse", "ok": 15}, {"id": 7, "question": "Nachteile von Sutterbrillen", "answer": "Komplexitaet; moegliches flackern;", "ok": 14}, {"id": 8, "question": "Welcher IT-Sektor ist Vorreiter bei semantischen Interpretation von visuellen Daten?", "answer": "Unterhaltungselekronik", "ok": 15}, {"id": 9, "question": "In welcher Reihenfolge durchlaeuft Licht das Auge", "answer": "Hornhaut, Pupille, Linse, Retina", "ok": 16}, {"id": 10, "question": "Verhaeltnis Ganglienzellen zu Rezeptoren", "answer": "1:100", "ok": 14}, {"id": 11, "question": "Prozentuelle Brechkraft Hornhaut-Linse", "answer": "80%-20%", "ok": 14}, {"id": 12, "question": "Ausrichtung Text: geringe nach starke Fuehrung", "answer": "zentriert - links rechtsbuendig - Blocksatz", "ok": 13}, {"id": 13, "question": "Wie bezeichnet man die Tendenz des Menschen bei potenziell mehrdeutigen Wahrnehmungen eher etwas Einfaches und Vollstaendiges als etwas Unvollstaendiges und Komplexes zu sehen (Gute Gestallt)?", "answer": "Gesetz der Praegnanz", "ok": 11}, {"id": 14, "question": "Eigenschaften eines Systems wenn es dem Prinzip der Sichtbarkeit genuegt", "answer": "aktuellen Zustand anzeigen; moeglichen Handlungsoptionen anzeigen; aus den Handlungsoptionen entstehenden Konsequenzen klar darstellen;", "ok": 11}, {"id": 15, "question": "Was ist im Kontext der Gestalltung eines interaktiven Systems mit dem Begriff der Formattierung gemeint?", "answer": "die konkrete Ausgestalltung der Information", "ok": 6}, {"id": 16, "question": "Was versteht man unter der Verarbeitungstiefe", "answer": "Dass man sich umso leichter an eine Information erinnert, je ausfuehrlicher die Information und ihr Kontext bearbeitet bzw. ausgearbeitet wurde", "ok": 10}, {"id": 17, "question": "Was gilt fuer Vordergrundelemente bzgl der Farbe", "answer": "Man sollte eher warme T\u00f6ne verwenden", "ok": 13}, {"id": 18, "question": "Welche Ausloeser werden in Prozess-Diagrammen unterschieden", "answer": "unmittelbar; zeitlich; sporadisch; externes Ereignis; umgeungsbedingter Aufruf;", "ok": 13}, {"id": 19, "question": "In welche Unterkategorien werden nicht-funktionale Anforderungen unterteilt", "answer": "Benutzerprofil, Daten, Bedienbarkeit, Umgebung oder Kontext der Verwendung", "ok": 7}, {"id": 20, "question": "Entwurfsmethoden: Die modellorientierte Notation erfolgt mittels ...", "answer": "formale Spezifikationssprachen", "ok": 9}, {"id": 21, "question": "Entwurf: Welche Probleme treten auf wenn Dialogstruktur mit einer Programmiersprache verbunden wird", "answer": "Programmiersprache sollte dieselbe sein mit der entwickelt wird, Quelltext kann unleserlich werden, wie detailiert programmatische Umsetzung wird ist schwer abschaetzbar", "ok": 13}, {"id": 22, "question": "Handhaltungen Smartphone 49%, 36%, 15%", "answer": "Einhaending Bedienung mit Daumen; Einhaendig Bedienung Zeigefinger anderen Hand; beidhaendig Bedienung beiden Daumen", "ok": 10}, {"id": 23, "question": "WIMP Paradigmen", "answer": "Darstellung besteht aus Fenstern Symbolen Menues und Zeiger, unabhaengiger Zugriff IO-Geraete, Datenaustausch mit anderen Anwendungen, eine Anwendung ist aktiv und im Vordergrund, hierarchische Darstellung durch Fenstersystem", "ok": 9}, {"id": 24, "question": "Entwurf Experiment: Bezeichnung jede Testperson genau eine Testbedingung", "answer": "Between-Subjects", "ok": 5}, {"id": 25, "question": "Entwurf Experiment: Bezeichnung jede Testperson mit jeder Testbedingung", "answer": "Within-Subjects", "ok": 5}, {"id": 26, "question": "Im Umfeld des Entwurfs und der Konzeptionierung findet die Auswahl der Information meist noch ____ statt. Je konkreter die Gestaltungsschritte jedoch werden, desto haeufiger findet diese Auswahl nur noch ___ statt.", "answer": "explizit, implizit", "ok": 9}, {"id": 27, "question": "Welche Aspekte werden im Zuge der Analyse des Kontrollflusses betrachtet?", "answer": "Aktionen mit Datenverlust durch Abfragen absichern; Sackgassen vermeiden; Revision aufw\u00e4ndiger Eingaben durch R\u00fcckschritte", "ok": 9}, {"id": 28, "question": "Worin besteht das Ziel der Aufgabenanalyse", "answer": "Analyse der Hintergr\u00fcnde der Benutzeraktivit\u00e4ten", "ok": 7}, {"id": 29, "question": "Welche Fehlerarten gibt es bei den Daten der Anforderungsanalyse", "answer": "formal-logische Fehler; inkonsistente oder unplausible Ergebnisse", "ok": 7}, {"id": 30, "question": "Welche Eigenschaften haben Low-Fidelity Prototypen", "answer": "moegliche Verunsicherung der Testpersonen; gut um grundlegende Konzepte zu testen; schnelle Herstellung", "ok": 7}, {"id": 31, "question": "Eigenschaften URSPR\u00dcNGLICHEN MVC", "answer": "Controller befragt und modifiziert Modell; View erf\u00e4hrt mittels Polling von Modell\u00e4nderungen; Model ist passiv also reine Zustandsr\u00e4presentation", "ok": 5}, {"id": 32, "question": "Um was wurde das GKS (Grafisches Kernsystem) erweitert", "answer": "geometrische Repr\u00e4sentation von 3D-Daten", "ok": 6}, {"id": 33, "question": "Wie wurde die Android Einhandtastatur realisiert", "answer": "Die Tastatur wird so nach links oder rechts gestaucht, dass der Daumen die gesamte Tastatur erreichen kann", "ok": 7}, {"id": 34, "question": "Was zeichnet PHIGS (Programmers Hierarchical Interactive GraphicsSystem) aus?", "answer": "PHIGS ist datenorientiert und widmet sich insbesondere dreidimensionalen Objekten wie Linien, Markern, Polygonen, Polyedern und Text.", "ok": 5}, {"id": 35, "question": "Was bezeichnet man mit Hypermedia", "answer": "Die logische Erweiterung von Hypertext mit multimedialen Inhalten", "ok": 4}, {"id": 36, "question": "Welche Programmierkonstrukte kannte die Analytical Engine", "answer": "Schleifen und bdeingte Verzweigungen", "ok": 6}, {"id": 37, "question": "Definition MCI lt. ACM SIGCHI", "answer": "Die MCI widmet sich dem Entwurf, der Evaluation und der Implementierung interaktiver Systeme und der Untersuchung von in diesem Umfeld auftretender Ph\u00e4nom\u00e4ne", "ok": 3}, {"id": 38, "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung CGL?", "answer": "Corpus Geniculatum Laterale", "ok": 5}, {"id": 39, "question": "Wie wird der dorsale Informationsstrom noch genannt", "answer": "Wo-Strom", "ok": 6}, {"id": 40, "question": "Wie wird der ventrale Informationsstrom noch genannt", "answer": "Was-Strom", "ok": 3}, {"id": 41, "question": "Ordnung \u00c4hnlichkeit von Elementen (gering -> hoch)", "answer": "Form; Gr\u00f6\u00dfe; Farbe", "ok": 6}, {"id": 42, "question": "Bed\u00fcrfnishierarchie lt. Lidwell", "answer": "funktional; zuverl\u00e4ssig; gebrauchstauglich; n\u00fctzlich; inspirierend", "ok": 1}, {"id": 43, "question": "Welche sind die wichtigsten beiden Str\u00f6mungen der Gestaltpsychologie", "answer": "Berliner Schule, Leipziger Schule", "ok": 7}, {"id": 44, "question": "Welche Assoziationen sind \u00fcblicherweise mit der \u00dcberschneidung zweier grafischer Objekte verbunden?", "answer": "Beide Elemente sind voneinander abh\u00e4ngig; Beide Elemente teilen Attribute", "ok": 5}, {"id": 45, "question": "Was versteht man unter Wizard of Oz Technik", "answer": "Es wird ein Protoyp verwendet, bei dem die Funktionalit\u00e4t durch eine Person im Hintergrund umgesetzt wird (die Testperson bekommt dies nicht mit)", "ok": 4}, {"id": 46, "question": "Welche teils optionalen Punkte beinhaltet ein Anwendungsfall (10)", "answer": "Akteure, Vor- Nachbedingung Invarianten, Nicht-funktionale Anforderungen, Ablaufbeschreibung, Ausnamen Fehlersituationen, Variationen, Dienste, Verfasser, Offene Fragen, Verweise auf verwandte Anwendungsfaelle", "ok": 1}, {"id": 47, "question": "Wie viele Probanden braucht man nach Alan Dix um die Bedienbarkeitsprobleme in vollem Umfang zu analysieren?", "answer": "10", "ok": 3}, {"id": 48, "question": "Welche Augenbewegungen gibt es beim Eye-Tracking", "answer": "Ausgleichsbewegungen, Mikrobewegungen, Bewegungen die die Sehgrube auf neue Sehobjekte ausrichten", "ok": 5}, {"id": 49, "question": "Haben Experimente immer die gleiche Grundform?", "answer": "Ja", "ok": 4}, {"id": 50, "question": "Lt. dem zentralen Grenzwertsatz der Wahrscheinlichkeitstheorie folgt eine gro\u00dfe Anzahl unabh\u00e4ngiger Zufallsvariablen einer bestimmten Vereilung. Welcher?", "answer": "Normalverteilung", "ok": 5}, {"id": 51, "question": "Kann die Dichtefunktion einer Gleichverteilung negativ sein?", "answer": "Nein", "ok": 4}, {"id": 52, "question": "Die Mensch-Computer-Interaktion ist nicht nur ein Telgebiet der Informatik, sondern auch ein Teilgebiet der Mensch-Maschine-Interaktion. Diese hat ihre Ursp\u00fcnge in der Ergonomie, welche sich in der zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts entwickelte und sich mit der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit __________ besch\u00e4ftigt.", "answer": "menschlicher Arbeit", "ok": 3}, {"id": 53, "question": "Welche W-Fragen beziehen sich auf die Parameter einer Interaktion?", "answer": "Wer sind die beteiligten Entitaeten; Welche Information wird transferiert; Warum wird die Information transferiert; Wie wird die Information transferiert;", "ok": 6}, {"id": 54, "question": "Es geht um ein Volumensdisplay, welches auf der schnellen Rotation einer LED-Matrix besiert. Eine grundlegende Herausforderung dieses Verfahrens besteht in der ______ der f\u00fcr die Darstellung eines 3D Objektes gro\u00dfen Datenmenge auf den rotierenden K\u00f6rper", "answer": "\u00dcbertragung", "ok": 3}, {"id": 55, "question": "Wie wird die Tongestalltung noch genannt", "answer": "Sounddesign", "ok": 5}, {"id": 56, "question": "Wlche Anwendungen verwenden Sprachausgabe bevorzugt?", "answer": "Anwendungen, die die visuelle Aufmerksamkeit der Benutzer f\u00fcr andere Aufgaben ben\u00f6tigen", "ok": 3}, {"id": 57, "question": "Was befindet sich im Bereich des sch\u00e4rfsten Sehens auf der Netzhaut", "answer": "Zapfen", "ok": 3}, {"id": 58, "question": "Was versteht man in der Organisationsstruktur des visuellen Kortex unter sogenannten okularen Dominanzs\u00e4ulen?", "answer": "Dort dominieren die Signale entweder des linken oder des rechten Auges", "ok": 4}, {"id": 59, "question": "Warum ist die Verwendung des Fingerabdrucks als biometrisches Merkmal u.a. problematisch?", "answer": "Es gibt Mensche mit nicht gut ausgepraegten Fingerabdruecken; Sie lassen sich leicht faelschen;", "ok": 2}, {"id": 60, "question": "Was versteht man unter Akkomodation?", "answer": "Die Anpassung der Linsenform um betrachtete Objekte scharf auf die Netzhaut zu bringen", "ok": 2}, {"id": 61, "question": "Ist die Akkomodation theoretisch unbegrenzt", "answer": "Nein", "ok": 4}, {"id": 62, "question": "Welche Sehnervenfasern wechseln wo die Gehirnseite?", "answer": "Die nasalen im Chiasma Opticum", "ok": 1}, {"id": 63, "question": "Wie erklaert eine Theorie von Christoph von Malsburg das Bindunsproblem", "answer": "synchrone Oszillation der beteiligten Neuronenverbuende", "ok": 3}, {"id": 64, "question": "Was ist eine Rezeptorzelle", "answer": "Eine Spezialform einer Nervenzelle welche externe Reize aufnimmt", "ok": 3}, {"id": 65, "question": "Wer ist weniger lichtempfindlich Zapfen oder St\u00e4bchen", "answer": "Zapfen", "ok": 2}, {"id": 66, "question": "Was sorgt wo fuer die Farbwarnehmung", "answer": "Pigmente in den Zapfen", "ok": 2}, {"id": 67, "question": "Wafuer steht die Abkuerzung fMRT", "answer": "funktionelle Magnetresonanztomographie", "ok": 3}, {"id": 68, "question": "Name des Phaenomens, dass man sich an hervorstechende und einzigartige Dinge besser erinnert als an gewoehnliche Dinge", "answer": "Restorff Effekt", "ok": 4}, {"id": 69, "question": "Farbverlauf Empfindlichkeit Zapfensehen (0.1, 0.5, 1.0) Blau - Gruen - Gelbgruen - Rotorange - Rot", "answer": "0.1 0.5 1.0 0.5 0.1", "ok": 5}, {"id": 70, "question": "Wer ermoeglicht eine bessere Detailwarhnehmung (Staebchen oder Zapfen)", "answer": "Zapfen", "ok": 2}, {"id": 71, "question": "Wo kommt das Stacked-Layout oft zum Einsatz", "answer": "Bei Tab-Widgets, Bei Wizards", "ok": 2}, {"id": 72, "question": "Wie wird das Ph\u00e4nomen bezeichnet, das Muster, die als Fortsetzung vorangegangener Muster erscheinen, als zusammengeh\u00f6rig angesehen werden?", "answer": "Gesetz der Kontinuit\u00e4t", "ok": 2}, {"id": 73, "question": "Welche Beispiele f\u00fcr das Gesetz der Kontinuit\u00e4t wurden genannt?", "answer": "Gruppe von Zebras, Tachometer", "ok": 1}, {"id": 74, "question": "Bei der zweidimensionalen Verwendung von Ebenen gibt es einige typische Arten, wie die Reihenfolge der Ebenen organisiert werden kann. Welche sind dies?", "answer": "linear, hierarchisch oder netzartig", "ok": 0}, {"id": 75, "question": "Welche typischen Arten gibt es bei der dreidimensionalen Verwendung von Ebenen?", "answer": "transparente und oquaque \u00dcberlagerung", "ok": 2}, {"id": 76, "question": "Die menschliche Wahrnehmung besteht aus _______, die ihre Ergebnisse an _______ Prozesse weiterleiten, die die Teilergebnisse ______ und eine ______ Wahrnehmung generieren.", "answer": "vielen parallel ablaufenden Verarbeitungsprozessen; hierarchisch h\u00f6here; zusammenf\u00fchren; konsistente", "ok": 0}, {"id": 77, "question": "Wie bezeichnet man die elekrtischen Impulse die Information von einer Nervenzelle zu anderen abgeben?", "answer": "Aktionspotentiale", "ok": 1}, {"id": 78, "question": "Welche Namen hat die Kodierung komplexer Formen in unserer Umwelt durch die Aktivit\u00e4t einer Gruppe von Neuronen?", "answer": "Ensemblekodierung, verteilte Repr\u00e4sentation, Populationskodierung", "ok": 1}, {"id": 79, "question": "Welche Ionen beeinflussen im Wesentlichen das Membranpotential einer Nervenzelle", "answer": "Natriumionen, Kaliumionen", "ok": 1}, {"id": 80, "question": "Auf welchen Weg werden Signale von der Retina ausgehend weitergeleitet", "answer": "St\u00e4bchen, Zapfen => Bipolarzellen => Ganglienzellen", "ok": 2}, {"id": 81, "question": "Die Werbeindustrie verwendet m\u00f6glichst pr\u00e4gnante Logos, welcher Effekt wird hier ausgenutzt?", "answer": "Bild\u00fcberlegenheitseffekt", "ok": 1}, {"id": 82, "question": "Welcher Effekt ist zum Prim\u00e4reffekt komplement\u00e4r", "answer": "Rezenzeffekt", "ok": 1}]